# SOC2019

### Anotace
Tato práce navazuje na mou loňskou SOČ s názvem Univerzální řídicí systém pro ovládání výu-kových robotických manipulátorů, jejíž cílem bylo vytvořit univerzální, levný, dostupný a snad-no obsluhovatelný řídicí systém pro ovládání servomotorů, bipolárních krokových motorů a senzorů desítek různých typů výukových robotických manipulátorů, které si jde snadno vytisk-nout na 3D tiskárnách z návodů na internetu. 
V letošní práci jsem se zaměřila na výběr a úpravu konstrukce jediného typu robotického mani-pulátoru – pohyblivého modelu lidské ruky vytisknutelného na 3D tiskárně, který by měl být pro výuku na školách dostatečně atraktivní a zároveň levný a snadno sestavitelný i opravitelný. Pro řízení robotické ruky jsem vybrala mikrokontrolér ESP32, který umožňuje její bezdrátové ovlá-dání přes WiFi i Bluetooth, včetně zapojení do sítě Internetu věcí (IoT). Robotická ruka je tak ovládatelná přes svůj webserver z externího počítače, mobilu nebo tabletu, případně napřímo přes Bluetooth mobilní aplikaci, stejně dobře k ní lze ale připojit i širokou řadu různých bezdrá-tových řídicích modulů s mikrokontroléry ESP32. 
Jako příklad jednoduchého bezdrátového řídicího modulu jsem v této práci zvolila rukavici s pěti akcelerometry, které sledují polohu prstů lidské ruky a přenášejí jejich signál bezdrátově na robotickou ruku, která tak pohyb prstů kopíruje. K nabíjení Li-Pol akumulátoru napájející ruka-vici jsem sestavila jednoduchý nabíjecí obvod včetně krabičky pro jeho uchycení.
Dalšími řídicími moduly, o které mám v plánu tuto výukovou sadu v budoucnu rozšířit, jsou na-příklad moduly ovládající pohyb robotické ruky pomocí kontrakce svalů, mimiky, hlasu, moz-kových impulzů nebo pokročilých mikrovlnných technologií (Google Soli).  
Popsaná snadno sestavitelná a opravitelná výuková pomůcka s výrobními náklady okolo 3000 Kč je dle mého názoru schopna zatraktivnit školní výuku v několika studijních oborech - roboti-ce, mechatronice, programování mikrokontrolérů, senzorů, síťových a mobilních aplikací a 3D tisku. Práce obsahuje kompletní návod na stavbu robotické ruky, rukavice s pěti akcelerometry a nabíječky lithiových akumulátorů, včetně dokumentace jejich mechanických částí, elektronic-kého hardware a software.  Návod je dokumentován v „open hardware + open software“ podobě a publikován na mém veřejném gitlabu, který bude průběžně aktualizován o novinky a vylepše-ní. 

### Klíčová slova
robotická ruka, senzorická rukavice, ESP32, Bluetooth, WiFi, IoT. webserver, akcelerometry, 3D tisk

### Annotation
This project is a follow-up of my last year´s project called Universal control system for educa-tional robotic manipulators, the aim of which was to develop a universal, cheap, available and easily manageable control system for servo motors, bipolar stepper motors and sensors for doz-ens different types of educational robotic manipulators printable on 3D printers using instruc-tions published on the internet. 
This year I focused my work on selection and design modification of a single type of a robotic manipulator – a moveable model of a human hand printable on a 3D printer, which should be attractive enough for school education, while being cheap, easy to assemble and easy to repair. I chose ESP32 microcontroller as a base for its control system, which enables its wireless control via WiFi and Bluetooth, including its connection to the Internet of Things (IoT). The robotic hand can be controlled via its webserver from an external computer, a mobile phone or a tablet, via Bluetooth point-to-point communication with mobile device and allows to connect a wide range of wireless control modules with ESP32 microcontrollers to it.
As an example of such a wireless control module, I made a glove with five accelerometers, which detect position of fingers of a human hand and transfer their signal wirelessly to the robotic hand, which copies the fingers movements. For charging the Li-Pol battery on the glove I made a sim-ple charging circuit including a box for its fixing. 
In my following work I plan to expand this educational set with other wireless control modules, allowing to control the robotic hand movement with signals from muscle contractions, mimics, voice, brain impulses or advanced microwave technologies (Google Soli).
The easy-to-assemble-and-repair educational kit described in this project can be made for about 3000 CZK and, in my opinion, it has a potential to make a school education more attractive in several subjects – robotics, mechatronics, 3D printing, programming of microcontrollers, sen-sors, network and mobile applications. This project contains complete instructions for making the robotic hand, the glove with five accelerometers and the Li-Pol battery charger, including documentation of its mechanical parts, electronic hardware and software. The instructions are published as “open hardware + software” in my public gitlab, which will be continuously updated for the design upgrades and improvements. 

### Keywords
robotic hand, sensoric glove, ESP32, Bluetooth, WiFi, webserver, accelerometers, 3D print
